# Розрахунково-графічне завдання №1

## Онищенко О. А. КНТ-122

### 1. Розв’язати диференційні рівняння першого порядку

#### Умова

1. $\displaystyle(1-e^x)\sin(y)y'=e^x\cos^3(y)$
2. $\displaystyle xy'=y+\sqrt{x^2+y^2}$
3. $\displaystyle y'+y\cot(x)=\frac{\cos^2(x)}{\sin^3(x)}$
4. $\displaystyle2xy^2=x\frac{y'}{\ln(x)}+\frac{y}{\ln(x)}$

#### Рішення 1

Розв'яжемо диференціальне рівняння першого порядку:

$$ \displaystyle(1-e^x)\sin(y)y'=e^x\cos^3(y) $$

Ми можемо переписати це рівняння так:

$$ \displaystyle(1-e^x)\sin(y)dy=e^x\cos^3(y)dx $$

Тепер ми можемо розділити змінні:

$$ \displaystyle\frac{\sin(y)}{\cos^3(y)}dy=\frac{e^x}{1-e^x}dx $$

Інтегруючи обидві частини, отримаємо:

$$ \displaystyle\int\frac{\sin(y)}{\cos^3(y)}dy=\int\frac{e^x}{1-e^x}dx $$

Ліва частина є стандартним інтегралом, який можна розв'язати підстановкою $u=\cos(y)$, $du=-\sin(y)dy$. Права частина також є стандартним інтегралом, який можна розв'язати за допомогою підстановки $v=1-e^x$, $dv=-e^xdx$.

Отже, маємо:

$$ \displaystyle-\int\frac{du}{u^3}=-\int\frac{dv}{v} $$

Розв'язавши ці інтеграли, отримаємо:

$$ \displaystyle\frac{1}{2u^2}=\ln|v|+C $$

Підставивши назад $u$ і $v$, отримаємо загальний розв'язок:

$$ \displaystyle\frac{1}{2\cos^2(y)}=\ln|1-e^x|+C $$

Це і є розв'язок даного диференціального рівняння.

##### Рішення 1 в зошиті

![[1a.jpg]]

#### Рішення 2

Розв'яжемо диференціальне рівняння першого порядку:

$$ \displaystyle xy'=y+\sqrt{x^2+y^2} $$

Ми можемо переписати його у вигляді:

$$ \displaystyle xy'-y=\sqrt{x^2+y^2} $$

Тепер ми можемо розділити змінні:

$$ \displaystyle \frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}dy=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}dx $$

Інтегруючи обидві частини, отримаємо:

$$ \displaystyle \int\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}dy=\int\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}dx $$

Ліва частина є стандартним інтегралом, який можна розв'язати підстановкою $u=x$, $du=dx$. Права частина також є стандартним інтегралом, який можна розв'язати підстановкою $v=y$, $dv=dy$.

Отже, маємо

$$ \displaystyle \int\frac{du}{\sqrt{u^2+v^2}}=\int\frac{dv}{\sqrt{u^2+v^2}} $$

Розв'язуючи ці інтеграли, отримаємо:

$$ \displaystyle \ln|u+\sqrt{u^2+v^2}|=\ln|v+\sqrt{u^2+v^2}|+C $$

Підставивши назад $u$ і $v$, отримаємо загальний розв'язок:

$$ \displaystyle \ln|x+\sqrt{x^2+y^2}|=\ln|y+\sqrt{x^2+y^2}|+C $$

Це і є розв'язок даного диференціального рівняння.

##### Рішення 2 в зошиті

![[1b.jpg]]

#### Рішення 3

Розв'яжемо диференціальне рівняння першого порядку:

$$ \displaystyle y'+y\cot(x)=\frac{\cos^2(x)}{\sin^3(x)} $$

Ми можемо переписати це як:

$$ \displaystyle y'+y\cot(x)-\frac{\cos^2(x)}{\sin^3(x)}=0 $$

Це лінійне неоднорідне диференціальне рівняння першого порядку. Загальний розв'язок такого рівняння має вигляд:

$$ \displaystyle y = e^{-\int P(x)dx} \left( \int Q(x)e^{\int P(x)dx} dx + C \right) $$

де $(P(x) = \cot(x))$ і $(Q(x) = -\frac{\cos^2(x)}{\sin^3(x)})$.

Отже, маємо:

$$ \displaystyle y = e^{-\int \cot(x)dx} \left( \int -\frac{\cos^2(x)}{\sin^3(x)}e^{\int \cot(x)dx} dx + C \right) $$

Розв'язавши ці інтеграли, отримаємо загальний розв'язок:

$$ \displaystyle y = e^{-\ln|\sin(x)|} \left( \int -\frac{1-\sin^2(x)}{\sin^2(x)}e^{\ln|\sin(x)|} dx + C \right) $$

Спрощуючи, отримаємо:

$$ \displaystyle y = \frac{1}{\sin(x)} \left( -\int (1-\sin^2(x)) dx + C \right) $$

Це і є розв'язок даного диференціального рівняння.

##### Рішення 3 в зошиті

![[1c.jpg]]

#### Рішення 4

Розв'яжемо диференціальне рівняння першого порядку:

$$ \displaystyle 2xy^2=x\frac{y'}{\ln(x)}+\frac{y}{\ln(x)} $$

Ми можемо переписати це як:

$$ \displaystyle 2xy^2-\frac{xy}{\ln(x)}=x\frac{y'}{\ln(x)} $$

Тепер ми можемо розділити змінні:

$$ \displaystyle \frac{y'}{\ln(x)}=\frac{2y^2-\frac{y}{\ln(x)}}{x} $$

Проінтегрувавши обидві частини, отримаємо:

$$ \displaystyle \int \frac{y'}{\ln(x)} dx = \int \frac{2y^2-\frac{y}{\ln(x)}}{x} dx $$

Ліва частина є стандартним інтегралом, який можна розв'язати підстановкою $u=y$, $du=y'dx$. Права частина також є стандартним інтегралом, який можна розв'язати за допомогою підстановки $v=x$, $dv=dx$.

Отже, маємо

$$ \displaystyle \int \frac{du}{\ln(u)} = \int \frac{2v^2-\frac{1}{\ln(v)}}{v} dv $$

Розв'язуючи ці інтеграли, отримаємо:

$$ \displaystyle \ln|\ln|u|| = 2v - \ln|\ln|v|| + C $$

Підставивши назад $u$ і $v$, отримаємо загальний розв'язок:

$$ \displaystyle \ln|\ln|y|| = 2x - \ln|\ln|x|| + C $$

Це і є розв'язок даного диференціального рівняння.

##### Рішення 4 в зошиті

![[1d.jpg]]

### 2. Розв'язати диференційні рівняння вищих порядків

#### Умова

1. $\displaystyle y\ln(y)\times y'' + (y')^2=0,\qquad y(0)=e \quad y'(0)=1$
2. $\displaystyle y''+4y=\cot(2x)$
3. $\displaystyle y''+2y'+5y=8.5\cos(2x)+40e^5x,\qquad y(0)=1\frac{7}{17} \quad y'(0)=8\frac{5}{17}$

#### Рішення 1

Розв'яжемо дане диференціальне рівняння:

$$\displaystyle y\ln(y)y'' + (y')^2=0,\qquad y(0)=e \quad y'(0)=1$$

Зробимо підстановку $y'=t(y)$, потім $y''=t'(y)y'$.

Підставивши їх у вихідне рівняння, отримаємо

$$\displaystyle y\ln(y)t'(y)(t(y)) + t(y)^2 = 0$$

Це нелінійне звичайне диференціальне рівняння першого порядку. Ми можемо розв'язати його шляхом відокремлення змінних та інтегрування:

$$\displaystyle \frac{t'(y)}{t(y)} = -\frac{1}{y\ln(y)}$$

Інтегруючи обидві частини відносно $y$, отримаємо:

$$\displaystyle \ln|t(y)| = -\ln|\ln(y)| + C_1$$

Піднісши обидві частини до степеня, отримаємо:

$$\displaystyle t(y) = \frac{C_2}{\ln(y)}$$

Підставивши назад $t(y) = y'$, отримаємо відокремлюване рівняння:

$$\displaystyle y' = \frac{C_2}{\ln(y)}$$

Відокремивши змінні і проінтегрувавши, отримаємо:

$$\displaystyle \int y dy = C_2 \int \frac{1}{\ln(y)} dy$$

Інтеграл у правій частині є неелементарним, але його можна виразити через спеціальні функції. Втім, для розв'язання задачі про початкові значення не обов'язково знаходити його явний вигляд.

Застосовуючи початкові умови $y(0)=e$ і $y'(0)=1$, ми можемо знайти константи $C_1$ і $C_2$. На жаль, не маючи явного вигляду інтеграла, ми не можемо знайти ці константи.

Тому розв'язок диференціального рівняння є неявним і має вигляд:

$$\displaystyle \int y dy = C_2 \int \frac{1}{\ln(y)} dy + C_3$$

де $C_2$ і $C_3$ - константи, що визначаються початковими умовами.

#### Рішення 2

Дане диференціальне рівняння є неоднорідним лінійним диференціальним рівнянням другого порядку зі сталими коефіцієнтами. Загальний розв'язок такого рівняння є сумою загального розв'язку відповідного однорідного рівняння та окремого розв'язку неоднорідного рівняння.

Однорідне рівняння має вигляд $\displaystyle y''+4y=0$. Характеристичним поліномом цього рівняння є $\displaystyle r^2+4=0$, який має комплексні корені $r=\pm 2i$. Отже, загальний розв'язок однорідного рівняння має вигляд $\displaystyle y_h(x)=A\cos(2x)+B\sin(2x)$.

Неоднорідна частина рівняння має вигляд $\cot(2x)$. Ми можемо вгадати конкретний розв'язок у вигляді $\displaystyle y_p(x)=x(a\cos(2x)+b\sin(2x))$. Підставивши це в неоднорідне рівняння і прирівнявши коефіцієнти, знайдемо, що $a=0$ і $b=-\frac{1}{4}$.

Отже, загальний розв'язок неоднорідного рівняння має вигляд $\displaystyle y(x)=A\cos(2x)+B\sin(2x)-\frac{1}{4}x\sin(2x)$.

Це загальний розв'язок даного диференціального рівняння. Константи $A$ і $B$ можна визначити з початкових умов, але вони не задані.

#### Рішення 3

Дане диференціальне рівняння є неоднорідним лінійним диференціальним рівнянням другого порядку зі сталими коефіцієнтами. Загальний розв'язок такого рівняння є сумою загального розв'язку відповідного однорідного рівняння та окремого розв'язку неоднорідного рівняння.

Однорідне рівняння має вигляд $\displaystyle y''+2y'+5y=0$. Характеристичним поліномом цього рівняння є $\displaystyle r^2+2r+5=0$, який має комплексні корені $r=-1\pm 2i$. Отже, загальний розв'язок однорідного рівняння має вигляд $\displaystyle y_h(x)=e^{-x}(A\cos(2x)+B\sin(2x))$.

Неоднорідна частина рівняння складається з двох доданків: $8.5\cos(2x)$ та $40e^{5x}$. Ми можемо знайти окремий розв'язок для кожного доданка окремо, а потім додати їх разом.

Для члена $8.5\cos(2x)$ ми можемо вгадати конкретний розв'язок у вигляді $\displaystyle y_p(x)=a\cos(2x)+b\sin(2x)$. Підставивши це в неоднорідне рівняння і прирівнявши коефіцієнти, знайдемо, що $a=0$ і $b=-\frac{17}{10}$.

Для члена $40e^{5x}$ ми можемо вгадати конкретний розв'язок у вигляді $\displaystyle y_p(x)=ce^{5x}$. Підставивши це у неоднорідне рівняння, знайдемо, що $c=\frac{8}{9}$.

Отже, загальний розв'язок неоднорідного рівняння має вигляд $\displaystyle y(x)=e^{-x}(A\cos(2x)+B\sin(2x))-\frac{17}{10}\sin(2x) +\frac{8}{9}e^{5x}$.

Використовуючи початкові умови $y(0)=1\frac{7}{17}$ і $y'(0)=8\frac{5}{17}$, ми можемо знайти $A$ і $B$. Це дає нам $A=1\frac{7}{17}$ і $B=8\frac{5}{17}+\frac{17}{10}+\frac{40}{9}$.

Отже, розв'язок диференціального рівняння має вигляд:
$$y(x)=e^{-x}\left[\left(1\frac{7}{17}\right)\cos(2x)+\left(8\frac{5}{17}+\frac{17}{10}+\frac{40}{9}\right)\sin(2x)\right]-\frac{17}{10}\sin(2x)+\frac{8}{9}e^{5x}$$

### 3. Розв'язати систему диференційних рівнянь

#### Умова

$$
\displaystyle\begin{cases}
x' = 4x + y \\
y' = x + 4y - e^t
\end{cases}
$$

#### Рішення

Дана система диференціальних рівнянь має вигляд:

$$
\begin{cases}
x' = 4x + y \\
y' = x + 4y - e^t
\end{cases}
$$

Це система лінійних однорідних диференціальних рівнянь. Ми можемо записати її у матричній формі наступним чином:

$$
\begin{pmatrix}
x' \\
y'
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
4 & 1 \\
1 & 4
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix} -
\begin{pmatrix}
0 \\
e^t
\end{pmatrix}
$$

Характеристичне рівняння матриці має вигляд:

$$
\lambda^2 - 8\lambda + 15 = 0
$$

Розв'язання цього рівняння дає нам два власних значення, $\lambda_1 = 3$ і $\lambda_2 = 5$. Відповідні власні вектори $v_1 = (1, -1)^T$ і $v_2 = (1, 1)^T$.

Отже, загальний розв'язок однорідної системи (без доданка $e^t$) має вигляд:

$$
\begin{pmatrix}
x(t) \\
y(t)
\end{pmatrix} =
c_1 e^{3t} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix} + c_2 e^{5t} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

Для знаходження конкретного розв'язку неоднорідної системи можна скористатися методом невизначених коефіцієнтів. Ми вгадуємо розв'язок виду $y_p(t) = A e^t$, і підставляємо його у друге рівняння для знаходження $A$. Це дає нам

$$
A e^t + 4A e^t - e^t = A e^t \Rightarrow A = \frac{1}{5}
$$

Отже, конкретний розв'язок має вигляд $y_p(t) = \frac{1}{5} e^t$, а відповідне значення $x_p(t)$ можна знайти з першого рівняння:

$$
x_p(t) = \frac{1}{5} e^t - y_p(t) = 0
$$

Отже, загальний розв'язок неоднорідної системи має вигляд:

$$
\begin{pmatrix}
x(t) \\
y(t)
\end{pmatrix} =
c_1 e^{3t} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix} + c_2 e^{5t} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} +
\begin{pmatrix} 0 \\ \frac{1}{5}e^t \end{pmatrix}
$$

де $c_1$ і $c_2$ - константи, що визначаються початковими умовами.

##### Рішення в зошиті

![[University/Year 2 Term 1/СРВМ - Спеціальні Розділи Вищої Математики/tasks/lb1/рішення/img/3.jpg]]
