## ЗАВДАННЯ

Методом математичної індукції легко довести, що $\sum_{k=1}^n \frac{6}{(k+2)(k+3)} = \frac{2n}{n+3}$. Виходячи з цього, обчисліть суму ряду $\sum_{k=1}^n \frac{6}{(k+2)(k+3)}$. Якщо ряд розбігається, введіть 999.

## ВІДПОВІДЬ

2

## ЗАВДАННЯ

Ряд $\sum_{n=1}^{+\infty} (\frac{1}{2^n} + \frac{1}{\sqrt{n}})$:

- розбігається за граничною ознакою порівняння при порівнянні з відомим рядом $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{2^n}$
- збігається за граничною ознакою порівняння при порівнянні з відомим рядом $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{2^n}$
- збігається за граничною ознакою порівняння при порівнянні з відомим рядом $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$
- розбігається за граничною ознакою порівняння при порівнянні з відомим рядом $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$

## ВІДПОВІДЬ

розбігається за граничною ознакою порівняння при порівнянні з відомим рядом $\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$
